澳洲擬制定新法律 矛頭直指「一帶一路」項目

【彭博】-- 澳大利亞總理斯科特·莫裡森正在尋求獲得一項新權力，使其可以否決或廢除州政府與外國政府達成的協議，此舉旨在削弱中國通過「一帶一路」倡議在澳大利亞獲得影響力的能力。

莫裡森的保守黨政府將於下周向議會提交這份立法，目標是年內獲得通過。這部法律將涵蓋廣泛領域，包括基礎設施、貿易合作、旅遊、文化合作、科學、衛生和教育（包括大學研究合作）。

去年，維多利亞州政府簽署了加入「一帶一路」倡議的框架協議。副總理Michael McCormack周四表示，可能會尋求依據這個新法律來推翻該計畫。

「總理和維多利亞州就這項法律對‘一帶一路’協議的影響已經進行了討論」，McCormack說。「我們希望如果要做相關安排，應當確保符合國家利益。」

儘管中國仍然是澳大利亞最大的貿易伙伴，但在堪培拉禁止華為參與其5G網絡、通過了一項防止外國干涉的法律之後，兩國關係顯著惡化。

今年4月，莫裡森政府呼籲對冠狀病毒的起源進行獨立調查，激怒了中國，澳中關係更加惡化。周二，一位中國高級外交官在堪培拉告訴記者，中國認為澳大利亞的調查提議是不公正的「單獨針對中國」。不過，中國駐澳大利亞公使王晰寧沒有明確回答有關北京隨後針對澳大利亞牛肉和大麥出口的貿易制裁是否屬於報復的問題。

中國外交部發言人趙立堅周四在北京舉行的例行記者會上表示，中國與維多利亞州就「一帶一路」展開合作給雙方都帶來了利益。他說，澳大利亞方面應當客觀看待此類合作和「一帶一路」，不要給中澳合作設置障礙。

莫裡森在一份聲明中說，新法律將確保澳大利亞各級政府的行動與保護澳大利亞國家利益的努力保持一致。

他拒絕透露是否將推翻維多利亞州的協議，但對記者說：「在我本人或前任總理的領導下，簽署這樣的協議或支持‘一帶一路’倡議從來都不是政府的政策。」

維多利亞州州長Daniel Andrews周四告訴記者，目前他的注意力不是集中在新法律上，而是在應對該州最近的新冠疫情。這一波疫情導致該州最大的城市墨爾本再次實施防疫封鎖。

「如果總理有時間去做這些事情，那對他來說沒問題--我沒時間，我要全神貫注應對疫情，」Andrews表示，並補充說他預計莫裡森很快會宣布維多利亞州產品可以出口的其他市場。

根據新法律，外交部長有權叫停八個州和領地及其實體（例如地方政府和公立大學）與外國政府之間的新協議和此前已簽署的協議。

除了維多利亞簽署的旨在增加中國對新基礎設施項目參與的「一帶一路」協議之外，該法律還可能允許聯邦政府審查並推翻北京與西澳大利亞州，南澳大利亞州和塔斯馬尼亞州政府之間的諒解備忘錄，涉及領域包括投資、科學合作和進入南極等。

莫裡森說，各州和領地與30個國家的至少130項協議可能會受到新法律的影響。

根據新法律，莫裡森將無法取消州政府與商業企業或國有企業之間的交易。這意味著北領地政府在2015年將美國盟軍使用的達爾文市戰略港口租給中國公司的交易無法被推翻。

支持澳洲維護國家安全